\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{helvet}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{keystroke}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}

\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\floatname{algorithm}{Algorytm}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\begin{document}
    \title{Edytor wielokątów -- dokumentacja}
    \author{Bartłomiej Dach}
    \maketitle

\abstract
Poniższy dokument zawiera opis edytora wielokątów \emph{Polygons} oraz instrukcję obsługi programu.

\section{Instrukcja obsługi}
Program \emph{Polygons} jest prostym narzędziem do edycji grafiki wektorowej z interfejsem \emph{kliknij-i-przeciągnij} (ang. \emph{drag-and-drop}). Całość okna aplikacji stanowi obszar roboczy, na którym następuje rysowanie wielokątów.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/01-app-view.png}
    \caption{Wygląd głównego okna aplikacji}
\end{figure}

\subsection{Rysowanie wielokątów}
Aby rozpocząć rysowanie wielokąta, należy kliknąć lewym przyciskiem myszy w dowolnym miejscu obszaru roboczego, który nie jest wierzchołkiem już istniejącego wielokąta. W momencie kliknięcia przycisku na ekranie pojawi się znacznik pierwszego wierzchołka, oznaczony kolorem niebieskim, oraz znacznik kolejnego wierzchołka. Odcinki rysowane są między kolejnymi wierzchołkami na bieżąco.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/02-drawing.png}
    \caption{Proces rysowania wielokątów}
\end{figure}
Kolejne kliknięcia lewego przycisku myszy powodują zatwierdzenie pozycji obecnie rysowanego wierzchołka. Aby zakończyć rysowanie, należy zamknąć wielokąt, klikając na niebieski znacznik pierwszego wierzchołka. Rysowanie można też zakończyć wcześnie w razie pomyłki, wciskając klawisz \Esc.

\subsection{Przesuwanie wierzchołków wielokąta}
Aby przesunąć dowolny z wierzchołków wielokąta, należy kliknąć w odpowiadający temu wierzchołkowi znacznik, a następnie przeciągnąć kursor myszy w żądane położenie.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/19-moving-vertex.png}
    \caption{Przeciąganie wierzchołka wielokąta}
\end{figure}

\subsection{Przesuwanie wielokąta}
Aby przesunąć wielokąt, należy ustawić kursor myszy wewnątrz wielokąta i przeciągnąć wybrany wielokąt w żądane miejsce.

\paragraph{Uwaga:}
W przypadku, gdy kursor znajduje się nad wieloma wielokątami, przesuwany jest ostatnio dodana figura (\emph{z-order} to kolejność dodawania).

\subsection{Usuwanie wierzchołka}
Aby usunąć dany wierzchołek, należy wcisnąć prawy przycisk myszy na znaczniku wierzchołka i wybrać opcję menu \keystroke{Usuń}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/03-vertex-menu.png}
    \caption{Usuwanie wierzchołka}
\end{figure}

\paragraph{Uwaga:}
Jeżeli wybrany wierzchołek należy do wielokąta, który ma dokładnie 3 wierzchołki, usuwany jest cały wielokąt.

\subsection{Usuwanie wielokąta}
Aby usunąć dany wielokąt, należy wcisnąć prawy przycisk myszy wewnątrz wielokąta i wybrać opcję menu \keystroke{Usuń}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/04-polygon-menu.png}
    \caption{Usuwanie wielokąta}
\end{figure}

\subsection{Dodawanie wierzchołka na środku krawędzi}
Aby dodać wierzchołek pośrodku wybranej krawędzi, należy wcisnąć prawy przycisk myszy na krawędzi i wybrać opcję \keystroke{Podziel}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/05-segment-menu.png}
    \caption{Dzielenie krawędzi}
\end{figure}

\subsection{Opcje wypełniania}
W głównym menu aplikacji znajduje się przycisk \keystroke{Opcje...}, który pozwala na modyfikację wypełnienia wszystkich wielokątów.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/06-options-menu.png}
    \caption{Menu opcji wypełniania}
\end{figure}

\subsubsection{Zmiana tła wielokątów}
Opcja \keystroke{Wczytaj tło} powoduje otwarcie menu dialogowego, które pozwala na wybranie obrazu, który powinien być tłem dla wszystkich narysowanych wielokątów.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/20-choose-background.png}
    \caption{Menu dialogowe zmiany tła}
\end{figure}
\paragraph{Uwaga.}
Wczytany plik powinien być bitmapą z rozszerzeniem \texttt{.bmp}; w przeciwnym przypadku tło nie ulegnie zmianie.

\subsubsection{Wczytywanie mapy wysokości (\emph{height map})}
Opcja \keystroke{Wczytaj height mapę} otwiera okno dialogowe, identyczne do powyższego, pozwalające na wybranie tekstury, która powinna służyć do zamodelowania zniekształceń powierzchni w technice \emph{bump mapping}.

\paragraph{Uwaga.}
Wczytany plik powinien być bitmapą z rozszerzeniem \texttt{.bmp}; w przeciwnym przypadku \emph{height map} nie ulegnie zmianie.

\subsubsection{Zmiana koloru oświetlenia}
Tło wszystkich wielokątów jest oświetlane światłem jednolitego koloru, punktowym lub w nieskończoności. Aby zmienić kolor tego światła, należy wybrać opcję \keystroke{Zmień kolor światła} z menu. Wówczas pojawi się okno dialogowe pozwalające na wybór barwy oświetlenia.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/07-color-picker.png}
    \caption{Menu dialogowe zmiany koloru światła}
\end{figure}

\subsubsection{Oświetlenie w nieskończoności i punktowe}
Oświetlenie można przełączać między trybem ,,w nieskończoności'' a oświetleniem punktowym animowanym po okręgu, korzystając z opcji \keystroke{Animowane światło}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/16-uniform-light.png}
    \caption{Światło w nieskończoności}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/08-plane.png}
    \caption{Światło punktowe}
\end{figure}

\subsubsection{Zmiana funkcji}
Z poziomu menu możliwa jest również zmiana funkcji $z(x,y)$, na podstawie której obliczane są wektory styczne do symulowanej powierzchni.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/21-functions.png}
    \caption{Menu wyboru funkcji}
\end{figure}
Dostępne opcje to:
\begin{itemize}
    \item płaszczyzna -- $\nabla z(x,y) = \left[ 0, 0, 1 \right]$,
    \item płaszczyzna afiniczna -- $\nabla z(x,y) = \left[ \frac{1}{2}, 0, 1 \right]$,
    \item paraboloida -- $\nabla z(x,y) = \left[ x, y, 1 \right]$,
    \item funkcja logarytmiczna -- 
    \[\nabla z(x,y) =
    \begin{cases}
        \left[ \frac{50}{x}, \frac{50}{y}, 1 \right] & (x,y) \neq (0,0) \\
        \left[ 0, 0, 1 \right] & (x,y) = (0,0)
    \end{cases}
    \]
    \item ,,piramida'' -- $\nabla z(x,y) = \left[ \sgn(x), \sgn(y), 1 \right]$,
    \item stożek -- \[\nabla z(x,y) = \left[ -\frac{x}{\sqrt{x^2 + y^2}}, -\frac{y}{\sqrt{x^2 + y^2}}, 1 \right]\]
    \item ograniczona półsfera -- \[\nabla z(x,y) = \left[ \frac{x}{\max(1, \sqrt{400^2 - x^2 - y^2})}, \frac{y}{\max(1, \sqrt{400^2 - x^2 - y^2})}, 1 \right]\]
    \item fala -- \[\nabla z(x,y) = \left[ -2 \left( \frac{x}{100} \right) \cos r, -2 \left( \frac{y}{100} \right) \cos r, 1 \right]\]
    gdzie $r = \frac{x^2 + y^2}{100^2}$,
    \item pagórki -- $\nabla z(x,y) = \left[ 5 \cos \frac{x}{20} \cos \frac{y}{20}, -5 \sin \frac{x}{20} \sin \frac{y}{20}, 1 \right]$,
\end{itemize}

\subsubsection{Zmiana pozycji światła}
Po włączeniu trybu punktowego światła, można regulować środek obrotu źródła oraz wysokość jego położenia za pomocą klawiszy:
\begin{itemize}
    \item \keystroke{$\leftarrow$} \keystroke{$\rightarrow$} \keystroke{$\uparrow$} \keystroke{$\downarrow$} -- przesuwa środek obrotu,
    \item \keystroke{+} \keystroke{--} -- odpowiednio podwyższają i obniżają źródło światła.
\end{itemize}

\subsection{Znajdowanie części wspólnej wielokątów}
Aby wyznaczyć część wspólną dwóch wybranych wielokątów, należy kliknąć oba z nich, trzymając klawisz \keystroke{Ctrl} (wybrane wielokąty podświetlają się na niebiesko), a następnie kliknąć prawym przyciskiem myszy na dowolnym z nich i wybrać opcję \keystroke{Wyznacz przecięcie}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/17-intersect.png}
    \caption{Opcja wyznaczania przecięć}
\end{figure}
Aby anulować wybór któregokolwiek z wielokątów, należy kliknąć poza ich obszar.

\paragraph{Uwaga.}
Po wyznaczeniu przecięć, wielokąty składowe są usuwane z planszy.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{screenshots/18-intersection-result.png}
    \caption{Wyznaczone przecięcia}
\end{figure}

\end{document}